\chapterspecial{Nota do organizador}{}{Valter José}
 

Selecionamos e reunimos aqui alguns textos do filósofo Franklin Leopodo
e Silva que tratam de formação, educação, universidade, ensino de
filosofia --- e da Faculdade de Filosofia , Letras e Ciências Humanas da
\versal{USP} em particular. São textos críticos, políticos, filosóficos, teóricos
e históricos, com a missão de contar e discutir, entre outras coisas, a
formação e o futuro de nossas instituições universitárias.

São o resultado de muita reflexão e análise, e de muito envolvimento
pessoal e intelectual de quem sempre esteve envolvido com otema, com
ardor ético mas sem abandonar a clareza e a objetividade.

Foucault aprendeu com Blanchot a existência de um fora da filosofia; que
não é obviamente filosofia, mas uma posição que a torna possível como
discurso e crítica. E~esse fora da filosofia é também um lugar de
observação, quando a própria filosofia desanda a se emaranhar em erros,
motivados pela cegueira ideológica. Em todo caso, nosso filósof,
profundo conhecedor de Bergson, desenvolve em parte o que Deleuze diz
enxergar na obra do autor de Matéria e Memória: um método que permita
deixar às claras as articulações do real.

Entretanto, encarar o real não implica em abraçar o positivismo,
deixando de lado a crítica histórica e genética. Mas trazer à tona
também os limites desse positivismo, criticá"-lo em seu dogmatismo
tendencioso, tal como fez Kant com a metafísica.

O fio condutor desses textos é o enxame de contradições que envolvem a
fundação, a formação e o desenvolvimento de nossas instituições
universitárias, con destaque para a Universidade de São Paulo, até hoje
um ``cavalo de Troia", ainda carregando em seu bojo o corpo e a alma de
dois liberalismos que se digladiam nesse espaço incômodo.

O primeiro, um liberalismo como ``instrumento de formação das elites
dirigentes, que deveriam promover o ingresso do país na modernidade
política''. O~segundo, ``um liberalismo no qual vivemos até hoje, que
trocou a ilustração pela tecnocracia, alheio a qualquer projeto
emancipatório para o país''.

O esforço reflexivo e crítico de Franklin Leopodo e Silva é como o
esforço de alguém que se equilibra em uma lâmina muito fina. Porque
estando ainda dentro da instituição universitária, no âmbito dos que
defendem a adoção pela universidade de um viés tecnocrático, ainda tenta
se manter firme no intuito de tentar traçar algumas linhas que esbocem
ao menos algum possível espaço de resistência.

Há no autor uma militância, porém não uma militância barulhenta,
vociferante, como existe hoje tanto à direita quanto à esquerda, e sim
uma militância silenciosa e discreta e, por isso mesmo, tão efetiva e
real quanto uma heresia. O~silêncio da reflexão é capaz de mover céus e
terras.

Mesmo silenciosa, a reflexão frankliniana caminha sob o influxo da
autorreflexão libertadora de Adorno, o que significa crítica política
radical e emancipadora. Pois não se trata apenas de contar a formação e
enumerar as contradições de nossas instituições universitárias; trata"-se
também de apontar saídas e caminhos para as universidades brasileiras,
parte importante de nossa realidade.

Daí a atualidade irresistível destes textos, seu vigor e sua juventude:
um convite a que seus leitores pensem a necessidade de uma universidade
mais livre, mais aberta à liberdade e à solidariedade.
